與新加坡 巴黎並列 港生活貴絕全球 專家：倘樓價再升 勢超越星

與新加坡 巴黎並列 港生活貴絕全球
專家：倘樓價再升 勢超越星

【經濟學人調查】

英國經濟學人智庫（Economist Intelligence Unit）公佈2019年全球生活成本指數（WCOL），香港、法國巴黎及新加坡並列2019年全球生活費最貴城市，是逾30年來首次有三個城市同居榜首。

記者：李芷珊

指數以紐約市的100點為基值，發現榜首的三個城市，即包括香港、新加坡及巴黎的整體生活費較紐約市貴7%。報告評估全球133個國家逾150項商品及服務成本，原意是要協助外國企業、計算外派人員及商務旅客的生活津貼及使費，因此會包括飲食、個人護理服務甚至國際學校等成本。

三城市居首 30年來首次

報告舉例指，在升了三位的香港，一公斤麵包平均售價3.91美元（約30.5港元）、一支330毫升啤酒平均價1.77美元（約13.8港元）、男士兩件頭西裝平均價1,874.65美元（約14,622港元）；女士剪髮平均價112.1美元（約874.4港元），後兩者價格都較前一年上升。報告作者斯拉夫切娃（Roxana Slavcheva）表示，今次是逾30年來首次有三個城市齊齊佔據榜首，反映全球城市發展方向越來越相近，品味和購物模式也很相似，「就算有部份地方在購買雜貨方面相對便宜，但公用設施或交通價格也會推高整體生活成本」。

本港經濟學家、冠域商業及經濟研究中心主任關焯照表示，香港土地供應不足，令土地賣得貴，繼而影響樓價及商舖租金。本港餐廳租金一般佔經營成本四成以上，「就算食物成本唔係好癲咁升，但租金都升得好緊要」，食肆會將當中租金成本轉嫁消費者。在此情況下，市民外出用膳成本就會增加。

關指出，如果本港樓價日後破頂，明年香港生活成本有可能超逾新加坡。此外他表示，貨幣匯率都會令生活成本增加，美元於去年3月開始轉強，而港元與美元掛鈎，故香港生活成本亦顯得較高。

生活水平越高 訴求越多

美國克萊姆森大學經濟系副教授、香港中文大學亞太研究所成員徐家健表示，調查無將租金價格個別計算，但香港都並列第一，代表物價貴得好離譜。他認為隨着本港生活水平越高，市民對政府訴求會越多，例如要求政府增建公屋、推出不同資助政策等，同時也容易激發中港矛盾，「香港人會更加唔鍾意內地人嚟香港將物價炒高」，料日後的新移民、大灣區等政策更易引起爭議。

英國智庫城市中心分析師布里奇認為，當就業市場蓬勃、吸引更多更高工資的熟練工人到當地，通常會推高城市生活成本。

上一則
上一則
急症室求診逾7,000人次創新高

下一則
下一則
航空公司清潔度 國泰跌至第六
國泰跌至第六

如果本港樓價日後破頂，明年香港生活成本有可能超逾新加坡

on9? 淨係計平均價？
明明食飯同住甚至交通都係香港貴過新加坡

香港350萬可以買到咩樓？
350萬港紙，新加坡可以買到400-500呎，10分鐘內行到地鐵既市區樓

收撚皮啦

論生活費貴 佢地同香港差幾皮喎

戴德梁行：樓價最新調整至「反跌為升」，料首季全港整體升幅達15%

住宅樓價短時間內重拾升勢，戴德梁行形容，過去半年樓市走勢如「過山車」，呈V型反彈，屬意料之外，相信是歷來反彈得最急速的一次。該行預期，今年上半年個別大型屋苑樓價將由今年1月份低位，彈升逾3成重返去年高位。截至3月份，沙田第一城樓價已率先上升逾28%。

該行大中華區副總裁及大中華區策略發展顧問部主管陶汝鴻認為，樓市表現出乎意料之外，早前樓市急跌，主因是市場過於睇淡及擔心中美貿易戰的影響，令部分業主改為採用止賺策略，沽貨離場。而市場上等待入市的買家亦成功把握跌市機會。

事實上，去年12月份該行亦看淡今年上半年走勢，料期間樓價跌幅約10%。不過他指出，由於貿戰提早出現改善，以及市場預計加息速度放緩，甚至有機會出現減息，故最新調整至「反跌為升」，料首季全港整體樓價升幅達15%。

今年初樓市已有明顯反彈，成交量亦有支持，戴德梁行料部分大型屋苑走勢更加樂觀。陶氏指出，鰂魚涌太古城去年8月份高位平均呎價22,300元，今年1月份低位為17,500元，跌幅21.5%，截至周二(19日)已升至21,000元，反彈幅度約20%，料上半年該屋苑可錄約31.4%升幅。

至於沙田第一城彈升幅度更利害，去年8月份高位平均呎價約19,500元，惟今年1月份已跌至14,500元，跌幅約25.6%，不過該數字最新已升至18,600元，即由低位彈28.3%。以該走勢推斷，料上半年屋苑樓價升幅可達34.5%。

以該屋苑兩房單位為例，跌市時樓價「五球有找」。中原侯惠良指，屋苑一個47座低層H室單位，實用面積304方呎，兩房設計，近期以543萬元易手，呎價17,862元。據了解，同座同室較高層單位，去年11月登記成交價跌至450萬元，期內樓價升20.7%。

此外，荃灣區細價樓交投暢旺，樓價亦低位反彈。美聯鍾家豪表示，荃灣中心12座高層B室，實用面積377方呎，以525萬元放盤1個月，反價至546.8萬元沽，較今年1月低位回升30.5%，呎價14,504元。成交價較高峰期只差約4%。消息透露，同區海濱花園1座高層單位，剛售640萬元，呎價15,274元料屬屋苑次高。

該區大單位彈幅更明顯。中原呂宗霖稱，麗城花園3期4座中層C室套三房戶，實用面積742方呎，換樓客以928萬元購入創屋苑今年新高，呎價12,507元，與同類去年低位價700萬元相比，是次售價高32.6%。

至於新界上車指標天水圍嘉湖山莊，呎價重上1.2萬元關口。該行謝明亮稱，買家入市積極，項目本月已錄26宗成交，麗湖居9座高層E室，實用面積446方呎，成交價539.8萬元，呎價12,103元，創項目兩房單位今年新高。資料顯示，同期數座向相若兩房戶，去年底樓價僅約440萬元，是次成交高近100萬元。

佢寫個啲都係高消費野，都好似唔係計普通生活費用，佢係計最高定平均。

香港平常食野一定貴過星加坡，重要難食過星加坡。

認真 去瑞士旅行都唔覺瑞士d野好貴
依家去旅行食野覺得好抵 其實係香港太貴 同價位仲要係食垃圾

落錯車！ 八歲兒質問父：如果無賣樓我哋會幾好

賣樓後的九年來一直租住單位至今，馬先生期間曾試過抽居屋卻落空，三年前樓價瘋癲時亦曾遇上業主加租兩成被迫遷，年紀細細的八歲兒子目睹也不禁問「如果我哋當年無賣層樓應該會幾好」父親只好向他詳細解釋，再補加一句勵志明言「如你日後有能力，你也可以自己賺錢買，爸爸未必有能力幫你置業，有樓留給你也未必是好事，自己要努力！」。

談及現時發展商不斷推出的新樓的劏房單位，馬先生認為不切實際：「二百呎究竟點一家人一起生活，我睇新聞見到好多人死慳死底，要家人協助上會比首期，死慳死底去供款，每日消費五十蚊，交通、食飯甚至連日用品每一樣都要慳住用，究竟係咪好事？！每日返工十幾二十個鐘，無基本消費娛樂，倘若日後樓市逆轉會點？！」

他認為不會刻意去追價入市，買不起物業也能夠生活，最重要心態自行調節，有地方可讓家人安頓下來，日常生活沒有影響便可。

馬先生在2005年新婚後以108萬購入青衣美景花園524呎兩房單位，當年有九成半按揭，實際只需約六萬元首期，再加上律師費、釐印費及傢具等，十多萬元已能應付，「當年每月供款五千多元，好舒服。」

直至零八年兒子出世，馬先欲轉換較大的單位讓家人住得舒適，加上單位日久失修需要花錢進行裝修，認為換樓可一舉兩得。「當時樓價升了一半，我想轉換單位，但當我放盤後，卻找不到理想的合適單位，只好暫時租單位，再將錢做另類投資及生意，想等下一個機會。」

馬生認為零八年的樓價是平穩發展，不會急於上升，可惜事與願違，樓價不斷高升，他已經負擔不起首期，所以一直租單位至今。

眼見樓價不斷上升時，他起初覺得只是泡沫而已，「由我賣掉物業開始，我覺得賺取五成已算好高，但轉眼間發現仲厲害，再上升至一倍二倍，甚至乎三倍，本來以一百萬元買，直至去年要花四百萬，價錢相差得太遠，根本追唔到，就算負擔得起首期，每月的供款也很吃力。」現時所賣掉的單位已升值至四百五十萬元。

他坦承某時期確實有後悔過賣掉自住物業，因為並非在最高位的價錢放盤，「但我始終是有賺錢，只是無賺到最盡，邊個識睇高位？呢個係自己選擇，當年負資產情況也是經驗及歷史，世界及經濟不斷循環，我唔相信樓價一直向上，總會有人無法接貨，只好等待下一個機會，現在要做好準備。」

ZURICH 火車站食隻大家樂式下午茶雞脾係8歐羅喎

男士兩件頭西裝平均價1,874.65美元（約14,622港元）；女士剪髮平均價112.1美元（約874.4港元）

咁樣計

小食係貴d,
但去餐廳食野，都係一千蚊鬆d 勁大兜勁飽又好食
係香港差唔多價但唔知食左咩

香港加油，要世界第一

巴打真係有米

我同條女去龍景軒食, 都唔駛HK$1000

香港人 自豪啦

同意
我睇完個標題 頭都大晒
原來唔係計緊日常生活 衣食住行嘅基本消費